<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="it">

  <teiHeader>
    <fileDesc>

      <titleStmt>
        <title>Venere degli stracci – Michelangelo Pistoletto (1967)</title>
        <author>Michelangelo Pistoletto</author>
        <respStmt>
          <resp>Codifica TEI e descrizione critica</resp>
          <name>Francesca Brevini</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>

      <publicationStmt>
        <publisher>MADRE – Museo d’Arte Contemporanea Donnaregina</publisher>
        <pubPlace>Napoli</pubPlace>
        <date when="1967">1967</date>
        <availability>
          <licence>Uso didattico – i diritti appartengono al MADRE di Napoli</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>

      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Venere degli stracci</title>
          <author>Michelangelo Pistoletto</author>
          <ref target="https://www.madrenapoli.it/collezione/michelangelo-pistoletto/">
            Archiviazione digitale opera nel sito di MADRE
          </ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>

    </fileDesc>

    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="it">Italiano</language>
      </langUsage>

      <textClass>
        <keywords scheme="temi">
          <term>Arte Povera</term>
          <term>Installazione</term>
          <term>Critica istituzionale</term>
          <term>Michelangelo Pistoletto</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>

  </teiHeader>


  <text>
    <body>

      <head>Descrizione critica dell’opera</head>

      <p>
        La <hi rend="italic">Venere degli stracci</hi> presenta l'accostamento tra una statua classica, emblema della bellezza idealizzata e della tradizione occidentale, e un mucchio di stracci logori. La compresenza di questi due poli genera 
        uno scontro visivo e simbolico: ordine e caos, ideale e residuo, memoria e consumo.
      </p>

      <p>
        Nella prospettiva warburghiana, il contrasto attiva una <hi>pathosformel</hi>: la forma antica sopravvive nella modernità ma è trasformata dalla carica emotiva della materia povera. La Venere, solitamente posta su un piedistallo, è qui immersa nella condizione materiale del presente, accerchiata da ciò che solitamente rimane invisibile o semplicemente non considerato.
      </p>

      <p>
        In chiave situazionista, l’opera realizza un <hi>détournement</hi>. L’immagine classica perde la sua aura e viene ri-orientata verso una critica del sistema capitalistico e della sua sovrapproduzione. Gli stracci diventano traccia di una collettività fatta di lavoro, consumo e precariarietà, 
        mentre la Venere diviene presenza di crisi perdendo l'aurea 
        contemplativa.
      </p>

      <p>
        L’installazione diventa così uno spazio di soglia, una zona in cui la gerarchia tra arte e vita viene sospesa. È un luogo di collisione simbolica che apre alla possibilità di una lettura politica dell’immagine e del suo potere.
      </p>


      <head>Materiali e collocazione</head>

      <list>
        <item>Materiali: statua in gesso; cumulo di stracci</item>
        <item>Luogo: MADRE – Museo d’Arte Contemporanea Donnaregina, Napoli</item>
        <item>Dimensioni: Venere, 51 3/16 x 15 3/4 x 17 11/16 pollici; installazione, 59 1/16 x 110 1/4 x 39 3/8 pollici. </item>
      </list>


      <head>Bibliografia</head>

      <listBibl>
        <bibl>Celant, Germano. <title>Arte Povera</title>, 1967.</bibl>
        <bibl>Bonito Oliva, Achille. <title>L’arte oltre il pensiero</title></bibl>
        <bibl>Foster, Hal. <title>The Return of the Real</title>MIT Press.</bibl>
      </listBibl>

    </body>
  </text>

</TEI>
